南斯拉夫戰爭結束20周年(二)-巴爾幹十年浩劫

1990年代，鐵幕瓦解，東歐國家逐漸轉向民主化。
大多數前東方集團國家都係好來好去，和平過渡政權，交接時冇乜衝突發生。
捷克斯洛伐克即使分裂成兩個國家都係平穩過渡。
但係，唔係每個國家都咁好彩，有唔少國家係透過流血衝突將政權搶過嚟，或者因為保衛自己嘅領土而大打出手。
前者有羅馬尼亞、後者有南斯拉夫、高加索地區嘅新政權。
南斯拉夫係上述例子中最慘嘅一個。
十年嘅戰爭令好多城市淪為廢墟，蕯拉熱窩、武科瓦爾、斯雷布雷尼察、貝爾格萊德，無一倖免。
期間發生嘅戰爭罪行更加令幾個民族從此反目成仇，影響深遠。

Potocari嘅斯雷布雷尼察大屠殺紀念碑

冇人講咪我講囉 冇人推咪我推囉

留名學野

等下集

塞爾維亞

南斯拉夫戰爭嘅初期戰事
承上po，斯洛文尼亞同克羅地亞喺1991年6月25日宣佈獨立，南斯拉夫即刻派軍鎮壓，開啟南斯拉夫戰爭嘅序幕。

斯洛文尼亞十日戰爭
有名你叫十日戰爭，即係呢場仗打十日就完咗。
相比其他深陷戰爭泥沼(解釋返: 佢哋開波同完場時間都唔一樣，十年戰爭其實係咁多個加盟國打嘅時間疊埋一齊嚟計，單一加盟國嚟計最長嗰個打咗3年)嘅前加盟國，佢可以話係相當好彩。
至於點解可以咁快打完？原因有三個:
第一，佢哋血統純正，國內人口近九成係Slovenian，佢哋獨立塞爾維亞都唔多反對
第二，Croatia同時宣布獨立，一方面Serbs主力對付克羅地亞冇人打山長水遠嘅斯洛文尼亞，另一方面就算打D補給都去唔到嗰度，因為塞爾維亞同斯洛文尼亞冇領土接壤，要補給當地軍隊就一定要經過克羅地亞。

克羅地亞戰爭
戰爭有2個階段，呢度講1991年嘅行動。

相比斯洛文尼亞，有大量塞族聚居而且仲同自己接壤嘅克羅地亞係更重要嘅目標。

6月25日克羅地亞發表獨立宣言後，克羅地亞警察軍同留喺克羅地亞境內嘅塞爾維亞居民發生零星衝突。

9月22日時南斯拉夫聯邦軍襲擊克羅地亞首都札格雷布，正式變成克羅地亞同塞爾維亞嘅正規軍戰爭。戰爭最激烈嘅地區係塞爾維亞人群居且靠近塞爾維亞的斯拉弗尼亞地區。

呢個地區嘅居民因為民族唔同而同鄰居一瞬間反目變成仇家，居民拎起架餐就互相攻擊。

其中喺斯拉弗尼亞嘅武科瓦爾同沿着多瑙河一河相隔嘅伏伊伏丁那打咗87日巷戰，稱為武科瓦爾戰役，雙方都有近3000人死亡，呢場戰役後來拍成電影驚變世界。

巴打高汁post

南斯拉夫個到比美中國五代十國，各種族係滅族式打扙

塞爾維亞=巴爾幹支那

Lm

身處十字路口嘅悲劇-波斯尼亞
都係嗰句，一圖勝千言

同上面提到嘅Slovenia,Croatia,Serbia唔同，Bosnia冇一個佔多數嘅民族，佢哋國家嘅民族構成係Sebs,Croatian,Bosnia Muslim各佔三分一，冇一個民族喺嗰度有Dominate
亦因為咁，嗰度成為咗兵家必爭之地。

以前讀到南斯拉夫內戰，就會覺得哈布斯堡帝國最終都會同樣結局，甚至更差。我有時諗就算冇薩拉熱窩刺殺案，當維繫帝國嘅象徵Franz Josef皇帝死於1916年而Archduke Ferdinand繼位，以佢咁敵視匈牙利，奧匈內戰在所難免。隨之就係內部少數民族伺機而起，周遭德俄意塞黑羅（甚至英法土）都會為本國利益干涉奧匈內戰，最終釀成世界大戰。

波斯尼亞戰爭一-薩拉熱窩圍城戰-上
背景
波斯尼亞人喺1991年10月15日宣佈波斯尼亞主權獨立，並喺1992年2月29日同3月1日舉行兩次獨立公投。
塞爾維亞人抵制呢兩次公投，而兩次公投結果分別係63.4%以及99.7%贊成獨立。
(編按:當時塞族人口佔波斯尼亞總人口三分之一)
波斯尼亞和黑塞哥維那喺1992年3月3日宣布由南斯拉夫獨立。

之後波斯尼亞人同塞爾維亞人之間嘅緊張形勢逐步升級為武裝衝突，塞爾維亞準軍事組織喺1992年3月7日襲擊卡普利納附近嘅波斯尼亞克羅地亞人村莊，3月15日波斯尼亞城鎮波斯尼亞布羅德同戈拉日代亦都遭遇襲擊，之後尼姆、布羅德同比耶利納亦都相繼受到塞爾維亞軍隊嘅炮擊。

戰爭開波個陣，因為武器人數都係塞軍(一方面塞爾維亞本國自己有派南斯拉夫人民軍(JNA)幫拖，另一方面嗰度嘅塞族本身就有民兵)，佢哋佔咗上風，好快就佔領到波斯尼亞超過六成地區。

波斯尼亞就淨係守得三成領土，包括自己首都既城區同小部分領土(例如後面會提及嘅Srebrenica，一個位於塞波邊境嘅城市)負隅頑抗。

至於同樣爭取獨立嘅克羅地亞因為同波斯尼亞人冇建立同盟關係，而且佢哋都係啱啱打完第一輪將D塞族人趕返去原聚居地，所以當時暫且唔介入兩國嘅衝突。

1992年4月5日，塞軍同JNA包圍波斯尼亞首府薩拉熱窩，開始咗該城長達3年10個月嘅圍城戰，比舊記錄最長圍城戰，2年4個月嘅Siege if Leningrad長一年半有多。

當日，塞族警察襲擊警局同內務部訓練學校，導致兩個公務員同一個平民身亡。

波黑總統喺第二天宣佈進入緊急狀態，當天稍後塞族準軍事武裝再次包圍國會大樓，導致約5-10萬各族裔居民上街集會示威。當遊行人群走向國會大樓嗰陣，塞族軍人開槍打死人群兩個年輕女人（索達·蒂波熱維奇（英語：Suada Dilberović）同奧爾加·索切奇（英語：Olga Sučić）），佢地被視為圍城戰嘅first blood.

圍城的日與夜
Sarajevo城內，Sebs rebels佔領大部份城內制高點同有充足軍事支援，城入面周圍都係Pazite, Snajper! (譯:小心！狙擊手！)嘅警告牌，呢條警告喺市區去機場嘅路尤其常見，所以嗰條路又名「狙擊手大街」(Sniper alleys)

而且，因為公共服務瓦解，城市犯罪率飆升。
而且糧食供應不足，逃離Sarajevo彷彿成為唯一出路。

執柴燒嘅Sarajevo居民，1992年冬天

留名

繼續唔好停

波斯尼亞戰爭-薩拉熱窩圍城戰(下)
薩拉熱窩地形與圍城戰的關係
一個國家嘅發展，同佢吔嘅地理環境有好大關係。
薩拉熱窩位於峽谷之中，三面環山。
呢一個形勢令攻城者只需要佔領市區附近既高山，就可以拎到制高點監視城內一舉一動。

薩拉熱窩戰役，1992年5月2日
JNA(南斯拉夫人民軍)攻勢同Sarajevo地形圖

塞軍嘅攻擊
對主城區嘅攻勢主要係喺1992年-1993年上半年。
之後JNA撤出波斯尼亞，攻勢由塞族共和國(Republika Srpska)接力。
佢哋主要係部處狙擊手、大炮監視城市居民同波黑軍(當時大概有7萬軍隊喺城內)
雖然講係咁講，但係佢地幾乎每日都會炸到平民。
根據統計，頭十個月平均每日都有8個居民被炸死，44人受傷。
去河邊打水去市場買嘢都可能被炸到。
(For example, Markale Marketplace Massacre炸死68人)

圍城戰對城市嘅破壞
1993年9月，Sarajevo有三萬五千間房屋Total loss，包括:民居、醫院、聯合國設施等等。
另外仲有其他主要受損，例如:波黑總統府，國家圖書館，當中後者更造成過百萬書籍被燒毀。
人命傷亡下po講，不過相關指揮官嘅刑責就喺度講埋算。
前南斯拉夫問題國際仲裁法庭喺2003-2017年將當時嘅JNA同塞族軍隊指揮官判處27年至終身監禁。
控方律師喺2003年開案陳詞係咁嘅:

The siege of Sarajevo, as it came to be popularly known, was an episode of such notoriety in the conflict in the former Yugoslavia that one must go back to World War II to find a parallel in European history. Not since then had a professional army conducted a campaign of unrelenting violence against the inhabitants of a European city so as to reduce them to a state of medieval deprivation in which they were in constant fear of death. In the period covered in this Indictment, there was nowhere safe for a Sarajevan, not at home, at school, in a hospital, from deliberate attack.

— Prosecution Opening Statement, ICTY vs Stanislav Galić, 2003

多民族融合失敗既例子

寫太多文字大家都是消化下，畀張波斯尼亞大提琴演奏家喺Sarajevo National Library遺址演奏嘅相大家睇下。
佢亦都免費幫當地居民喺葬禮奏樂。

薩拉熱窩大提琴家，1992年

題外話:薩拉熱窩的羅密歐與茱麗葉
相信大家知道Siege of Sarajevo,係因為Romeo and Juliet in Sarajevo。
呢個故事係源自真人真事，真係有一pair情侶喺逃避Sarajevo嗰陣被射死。

呢對情侶住喺波斯尼亞嘅薩拉熱窩。
同波斯尼亞好多夫婦一樣，佢哋嚟自不同信仰背景：
男方 Бошко Бркић（Boško Brkić） 係塞爾維亞裔嘅波斯尼亞人，
女方 Адмира Исмић（Admira Ismić） 係波斯尼亞克裔嘅穆斯林。
事情經過如下:
1993年5月19日，佢哋喺逃離被圍攻嘅薩拉熱窩時，被殺於Vrbanja橋。

因為佢哋喺交戰雙方都有熟人，本來講定喺兩人出城期間，雙方ceasefire。但兩人踏上橋上時，槍聲突然響起，男方首先中彈身亡，女方稍後亦都中彈，佢爬向男方，抱住對方屍首，15分鐘後亦氣絕身亡。

兩人死時年僅25歲。美國記者Mark H. Milstein當時正好喺附近避難，目睹到這對情侶倒下的一刻，佢拍低照片，成為當時嘅國際要聞。佢地條屍嘅相被多個傳媒刊登，路透社記者庫爾特‧雪爾克把照片用於新聞稿。佢哋象徵世上所有受各樣衝突逼迫嘅人所受之苦。

因為呢對情侶倒下的地點啱啱好係交戰雙方僵持嘅戰場，波斯尼亞同塞爾維亞軍隊互相指責係對方開槍，曝屍8日後先畀塞爾維亞軍隊清理。至今尚無確實證據指出，到底係邊一邊開槍射殺。

1996年4月16日，兩人的遺體才重回薩拉熱窩。夫婦依家同其他喺薩拉熱窩包圍戰嘅死者安葬喺獅子墳場。

南斯拉夫、奧匈、鄂圖曼，甚至蘇聯

都係可以睇得出多民族融合失敗造成既社會政治動盪，只係現代人無視呢D歷史，只怕會出現同樣悲劇

克羅地亞同波斯尼亞嘅戰爭
1993年，出現咗一個對波斯尼亞形勢雪上加霜嘅改變。
佢哋同克羅地亞嘅邊境衝突加劇，到1993年更加變成兩國間嘅全面軍事衝突。
同塞爾維亞一樣，克羅地亞都有佢哋族嘅人住喺嗰度。
為咗保護佢哋喺當地嘅利益，一開始佢哋派過民兵幫波黑軍打仗。
但係，隨住兩軍產生越嚟越多衝突，克羅地亞後來甚至同以前嘅敵人塞爾維亞短暫結盟一齊打波斯尼亞。
而且相對廣義上係同教嘅塞爾維亞，佢哋更加想搞波斯尼亞班Muslim。

波斯尼亞嘅種族分佈，橙色係Croats.
克羅地亞攻擊咗南部嘅黑塞哥維那地區(圖二橙色地區)。

另外，佢哋喺Lašva山區(位於波斯尼亞中部)先後進行幾次種族清洗，最嚴重嘅一次發生喺1993年4月16日，克軍晨早掉手榴彈同發射迫擊炮攻擊兩條接近維特茲嘅村莊，造成172人死亡，1200人被拘捕，仲有5000人被驅逐。

Massacre of Vitez，lCTW呈堂證供

1994年2月，波克雙方喺華盛頓達成共識，波斯尼亞同克羅地亞再次結盟。

跟住落嚟，就係成場波斯尼亞戰爭最黑暗嘅一章。

留言支持樓豬

幾年前去過當地，多謝樓主講歷史

南斯拉夫戰爭最黑暗一章-斯雷布雷尼察大屠殺
背景
由於波斯尼亞戰爭嘅畫面深入歐美人民眼簾(1994年薩拉熱窩中央市場炮擊案)，所以輿論一直要求北約介入戰爭。
美國當時啱啱打完波斯灣戰爭冇耐，所以北約喺前南斯拉夫地區嘅行動係由歐洲國家做主導。
之後佢哋喺1994年秋天開始以空中支援協助波黑軍反攻。
不過因為塞軍守勢強橫，令佢哋反攻失敗。
喺美國重新介入並嘗試調停南斯拉夫戰爭後，1995年1月1日起雙方停戰四個月。
1995年春，四個月的停戰期限一過，兩方再次展開激戰。塞爾維亞發動總攻擊。
至於附近嘅巴爾幹國家取態，下po述之。

斯雷布雷尼察圍城戰
早喺波斯尼亞戰爭開波嗰陣，位於塞爾維亞邊境既Srebrenica已經被包圍。
嗰個城市戰前嘅居民主要係波斯尼亞穆斯林。
不過，因為嗰度嘅波軍守住咗，加上後來有維和部隊撐場，城外嘅塞軍只可以on99咁包圍呢個城市長達三年。
不過，喺1995年，塞軍發動總攻勢，7月，Srebrenica淪陷，喺跟住嘅十日，嗰度成為一個人間煉獄。

對當地男性嘅屠殺
喺7月12日開始，塞軍就由波多察里嘅難民營將難民趕出去，並喺佢哋登上開往波斯尼亞嘅巴士嗰陣將D夠秤服役嘅男人強行拉落車。有時仲有D好後生同好老嘅男人都畀人攔落嚟（其中一D只有十四五歲）。

13號，維和部隊明確見到證據表明塞軍謀殺被隔離嘅男子。Vaasen下士見到兩個士兵將一個男人帶到「白宮」後面聽到一下槍響並見到呢兩個士兵出現。另外一個荷蘭兵見到塞軍一槍打死咗一個男人，一個下晝聽到30-40下槍響。當丹麥士兵告知Joseph Kingori呢位斯雷布雷尼察聯合國觀察員，後者得知有男人被帶去「白宮」之後一去不返時，佢即刻走去調查。佢聽到槍聲但再行前就畀塞軍阻止。

強姦同殺害女人
好多婦女遭到強姦同性侵犯。根據Zumra Šehomerovic嘅說法:

塞爾維亞人喺某一個時間開始將難民中嘅女仔同後生女帶走。強姦經常係公開場合，甚至喺受害者仔囡面前發生。一個荷蘭士兵就喺隔離戴住Walkman睇水。他乜都冇做。呢種事唔係喺我面前發生，而係喺我們所有人面前發生。荷蘭士兵冇可能冇都見唔到。

有個婦女帶住個幾個月大嘅BB，一個切特尼克警告她必須要令佢細路收聲。當BB冇停到咁喊嘅時候佢將個B搶走創開BB嘅喉嚨。然後佢大笑，一個荷蘭士兵企喺佢隔離，佢乜都冇做。

我看到更加可怕的事：『一個一定只有9歲大嘅女仔，一D切特尼克建議佢嘅兄弟強姦她，佢冇照做，而且我都唔認為佢做得到，佢只是個細路嚟㗎咋。於是佢哋殺咗嗰個男仔。我全都親眼看到喇，我仲要強調所有一切發生喺離基地極近的地區。同一天仲見到其他人被謀殺。有D人喉嚨被割開。其他人被斬頭。』

除咗聯合國基地，市內酒店亦都被徵用做塞軍指揮部，入面發生最少200單強姦。

有倖存者回憶起當時慘況，話:
塞爾維亞嘅指揮官將她捉到酒店之後，先係殺咗佢個17歲嘅仔，跟住就喺條屍隔離強姦咗自己；她亦都提到，酒店嘅牆壁、地板都布滿血跡，女仔嘅尖叫聲、掙扎聲此起彼落，而佢哋每天唯一能夠鬆綁嘅時候，就係被壓喺地上性侵嘅時候，所以自己成日都喺祈禱唔好被鬆綁。

塞狗塞狗塞狗塞狗

最尾果part，新屋嶺

三個民族明明一兩年前仲可以有講有笑
結果卻互相屠殺何必呢

正皮
巴打講得好

但作為一個軍武撚
只知道呢場慘劇戰爭
為後世武器戰術發展發展做左實驗驗證

克羅地亞嘅反攻-風暴行動
1995年8月，克羅地亞同波斯尼亞軍隊喺波斯尼亞西北部同克羅地亞中部嘅塞族聚居地展開反攻。
佢哋嘅裝備比起1991年啱啱開波嗰陣進步咗，而且，佢地學識咗遍地開花，同時攻擊多個塞軍陣地，令佢哋疲於奔命咁抵抗波克聯軍嘅攻擊，最後輸到一仆一碌。
最後塞軍撤出克羅地亞，當地嘅武裝衝突大致結束，克羅地亞攞返哂一萬平方公里(大約9個香港陸地面積嘅大細)嘅控制權。
波斯尼亞亦都攞到戰術上嘅勝利，拎返佢哋西北面(西波斯尼亞共和國)嘅控制權。

8月26日，克羅地亞舉行咗自由列車活動；總統弗拉尼奧·圖季曼、克羅地亞政要、公眾人物、記者與外交團隊搭火車由薩格勒布前往卡爾洛瓦茨、戈斯皮奇、克寧同施普利特等地參訪。圖季曼喺每一個停靠站都舉行演說。
喺訪問克寧嗰陣佢表示：「我哋軍隊嘅行動快到佢哋（塞爾維亞人）甚至冇時間收拾佢哋嘅污糟錢同污糟底褲。由今日起，我地可以大聲宣告克羅地亞已經唔駛再背負住歷史嘅十字架。這個唔單止係國土嘅光復，仲係為將會屹立幾個世紀、自由且獨立嘅克羅地亞所奠定嘅根基。」

的確，克羅地亞喺呢場戰役嘅成功震驚5X億地球人，西方各國原本諗住克羅地亞會輸到仆街，點知輸到仆街嘅係佢哋嘅對手。

克羅地亞嗰一次戰爭嘅行動亦都畀當時北約喺當地嘅加拿大指揮官形容為一次北約standard嘅A+級作戰。

塞爾維亞嘅戰事失利亦都造成當地大量塞爾維亞裔難民逃亡，而且克軍、波軍、甚至塞軍都會勒索同攻擊逃亡嘅難民，途中幾百個難民被炮擊身亡。

事後塞爾維亞曾經向國際法庭就克羅地亞喺嗰一次戰爭嘅種族滅絕罪提出起訴，不過國際法庭只係對克羅地亞表達譴責，唔受理佢哋嘅指控(題外話: 克羅地亞對塞爾維亞提出嘅戰爭罪行指控亦都唔受理)。

波斯尼亞戰爭嘅結束
由於北約對波斯尼亞境內塞軍再次進行空襲，塞軍終於喺1995年9月同意坐低談判。
佢哋喺談判三個月後終於達成共識，中止長達三年零八個月嘅波斯尼亞戰爭。

Dayton agreement嘅簽訂

波斯尼亞領土維持不變，但行聯邦制並劃分畀2個政權，國土面積51%屬於波黑聯邦，49%屬於塞族共和國(編按:呢度再斬開北部同東部2 part，佢哋連接嘅地方主權誰屬由國際仲裁委員會決定)。

協議喺12月生效之後，塞爾維亞撤離波黑。
1996年2月29日，薩拉熱窩解除封鎖，接近四年嘅圍城戰結束。
Siege of Sarajevo嘅結束亦都標誌住打咗接近四年波斯尼亞戰爭正式結束。
但係，巴爾幹距離真正嘅和平仲有一段路要行。

Lm lm

留名待睇

南斯拉夫戰爭最後階段
因為淨返嘅國家都已經冇乜嘢好寫，一次過講哂算喇。
科索沃戰爭
南斯拉夫內戰終於走向落幕，不過，喺完場之前仲有D嘢未解決。
南斯拉夫南部嘅科索沃自治區爭取獨立嘅聲音越嚟越大，塞爾維亞曾經嘗試大搜捕同鎮壓，但成效不彰，反而令當地嘅反抗越嚟越強。
1998年，因為科索沃解放軍頻繁襲擊塞爾維亞官員，令到貝爾格萊德當局決定大舉搜捕科索沃境內嘅解放軍成員，進而爆發衝突。
1999年1月，由於拉查克發生針對科索沃軍民嘅大屠殺，北約再次介入南斯拉夫內戰。
兩個月後，由於談判失敗，佢哋喺3月23日開始對南斯拉夫進行為期七十八日嘅空襲。
雖然話就話係攻擊塞軍部隊同設施，但實際上都攻擊咗唔少塞爾維亞民生設施、廣播機構、甚至大使館(五七事件，下個po會提)，而且，塞黑軍(塞爾維亞+黑山，下簡稱南聯)嘅偽裝亦都減低咗空襲所帶嚟嘅損失。
雖然係咁，因為空襲損失慘重，南聯同意坐返上談判桌進行談判。
最後，南聯撤軍，同時科索沃解放軍解除武裝，嗰一個地區由聯合國監場。

2000年10月，米洛舍維奇落台，同時佢正式被ICTY檢控，2006年審訊期間死亡。

最後嘅餘波-馬其頓邊境衝突
喺成場南斯拉夫內戰都好平安嘅馬其頓，最後都捲入咗邊境衝突。
衝突嘅起因在於馬其頓共和國政府推行新政策，限制馬其頓境內使用阿爾巴尼亞語，並禁止公開攜帶阿爾巴尼亞旗幟，政策嘅推行激發了好多當地嘅阿爾巴尼亞人抗議(註:佢哋係馬其頓第二大族群，佔當地人口三分之一)。

2001年2月開始，阿爾巴尼亞自由陣線對馬其頓軍隊進行攻擊，甚至一度迫近首都斯科普里，但被擊退。
6月，雙方停火，馬其頓承諾向阿爾巴尼亞人下放更多權力。
雖然之後仲有D零星衝突，但主要戰事已經結束。

馬其頓戰爭嘅結束亦都標誌住南斯拉夫戰爭告一段落。

remove kebab同karadzic係咪都同南斯拉夫戰爭有關

高汁post

high juice

高質

高質post

有無其他歷中可以分享

南斯拉夫戰後大審
早喺薩拉熱窩圍城戰期間，聯合國已經決定就南斯拉夫戰爭期間嘅戰爭罪指控成立特別法庭處理。

1993年5月，前南斯拉夫問題國際法庭正式成立(下簡稱ICTY)，1994年將總部設立喺海牙，同年11月開始處理第一件控罪， 係一段關於波斯尼亞嘅塞族共和國嘅集中營暴行指控。

隨住ICTY嘅人手逐漸變得充足，同一時間有更多人被拘捕，由95年6月至96年6月，一共有33人分別被指控同10項控罪有關而要上庭。

而隨住南斯拉夫戰爭喺千禧年走向結束，南聯前領導人米洛舍維奇落台，佢都被ICTY檢控，2001年被帶去海牙受審。

佢喺2006年死亡，不過，檢控工作冇因為咁停止，直至2011年都有疑犯落網。

最後，塞族共和國、克羅地亞、波斯尼亞、南聯邦(塞爾維亞同黑山)、馬其頓、甚至佢哋隔離嘅阿爾巴尼亞都有人被ICTY檢控，共計161人被落案起訴，89人控罪成立，另外仲有13人被轉送原國法庭受審。

Srebrenica Massacre第一同第二被告同另外起訴嘅一個被告判處終身監禁(補充:第二被告2017年喺獄中死亡、另一個被起訴嘅被告喺16年死亡、第一被告仍然在囚)

喺對最後一個被告嘅審訊完成之後，ICTY喺2017年11月解散，完成佢24年嘅使命。

位於荷蘭海牙嘅ICTY法庭

南斯拉夫內戰到呢度大致講完
之後會講下佢所帶嚟嘅影響

南斯拉夫最後分成幾國？

6+1，
斯洛文尼亞、克羅地亞、馬其頓、波斯尼亞、塞爾維亞、黑山、仲有科索沃。
科索沃係咪獨立國家視乎你點睇

推

佢地之間點睇對方?仲係當世仇
話哂30年前打既仗，好多人都未死

好似都幾仇下

好似前年祖高域恭喜克羅地亞拎世盃亞軍畀自己國家既人屌到仆街